\documentclass[a4paper,12pt]{article} % тип документа


\input{basichat.sty} % основная шапка


\author{Юрий Голубев\\ yura.winter@gmail.com }
\title{квантовая теория поля}
\date{\today}


\begin{document}
\maketitle

\begin{abstract}
квантовая теория поля
\end{abstract}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%	
\tableofcontents

\section*{Предисловие}
\addcontentsline{toc}{section}{Предисловие}

тренируемся, практикуемся


\clearpage
\part{Первое задание}


\section{упражнения}


\begin{task}

Рассмотреть вещественный 4-вектор в представлении группы Лоренца $\left(\frac{1}{2}, \frac{1}{2}\right)$






\end{task}




\begin{task}

2


Доказать равенства
$$
\begin{array}{l}
\left(\sigma^{\mu} \bar{\sigma}^{\nu}+\sigma^{\nu} \bar{\sigma}^{\mu}\right)_{\beta}^{\alpha}=2 g^{\mu \nu} \delta_{\beta}^{\alpha} \\
\left(\bar{\sigma}^{\mu} \sigma^{\nu}+\bar{\sigma}^{\nu} \sigma^{\mu}\right)_{\dot{\beta}}^{\dot{\alpha}}=2 g^{\mu \nu} \delta_{\dot{\beta}}^{\dot{\alpha}}
\end{array}
$$

\end{task}


\begin{task}

3

Доказать равенства
$$
\begin{array}{l}
\operatorname{tr}\left\{\bar{\sigma}_{\lambda \rho} \bar{\sigma}^{\mu \nu}\right\}=\frac{1}{2}\left\{\delta_{\lambda}^{\mu} \delta_{\rho}^{\nu}-\delta_{\lambda}^{\nu} \delta_{\rho}^{\mu}\right\}-\frac{\mathrm{i}}{2} \hat{\epsilon}_{\lambda \rho}^{\mu \nu} \\
\operatorname{tr}\left\{\sigma_{\lambda \rho} \sigma^{\mu \nu}\right\}=\frac{1}{2}\left\{\delta_{\lambda}^{\mu} \delta_{\rho}^{\nu}-\delta_{\lambda}^{\nu} \delta_{\rho}^{\mu}\right\}+\frac{\mathrm{i}}{2} \hat{\epsilon}_{\lambda \rho}^{\mu \nu}
\end{array}
$$


\end{task}



\begin{task}

4

Показать, Что величины
$$
\theta \sigma^{\mu} \bar{\chi}=\theta^{\alpha} \sigma_{\alpha \dot{\alpha}}^{\mu} \bar{\chi}^{\dot{\alpha}} \quad \text { и } \quad \bar{\theta} \bar{\sigma}^{\mu} \chi=\bar{\theta}_{\dot{\alpha}}\left(\bar{\sigma}^{\mu}\right)^{\dot{\alpha} \alpha} \chi_{\alpha}
$$


\end{task}



\begin{task}
$\text { Доказать, что }\left(\theta_{\alpha}\right)^{\dagger}=\bar{\theta}_{\dot{\alpha}} \text { и }\left(\bar{\chi}^{\dot{\alpha}}\right)^{\dagger}=\chi^{\alpha}$.



\end{task}



\begin{task}

$\mathbf{6}^{*} \quad$ Покажкте, что представления группы Лоренца со спИном $s=1:$
ПОЛЯМ ВТорого ранга в пространстве-времени МинКОВСКОГО, т.е. При ОПределении поля, Дуального к $B_{\mu \nu},$ КаК
$$
\tilde{B}^{\mu \nu}=\frac{1}{2} \hat{\epsilon}^{\mu \nu \mu^{\prime} \nu^{\prime}} B_{\mu^{\prime} \nu^{\prime}}
$$


\end{task}



\begin{task}

ИМеют место соотноШения самодуальНОСТи и антисамодуальНОСТИ В Пространстве-времени МИНКОВСКОГО:
$$
\tilde{B}^{\mu \nu}=\pm \mathrm{i} B^{\mu \nu}
$$
[Hint: При выводе учесть, что представления (1,0) и $(0,1)-$ это бесследовые матрицы в индексах с точками и без точек. $]$


\end{task}



\begin{task}

Доказать, что квадрат псевдовектора Паули-Любанского имеет вид

$$
W^{2}=-\frac{1}{2}\left\{p^{2} S^{2}-2 p_{\nu} p^{\mu} S_{\mu \lambda} S^{\nu \lambda}\right\}
$$


\end{task}


\section{задачи}



\begin{task}
1

безМассовых полей равНы
$$
W_{0}=\hbar \boldsymbol{p} \cdot \boldsymbol{s}, \quad W^{\alpha}=\hbar\left\{p_{0} \boldsymbol{s}^{\alpha} \mp \mathrm{i}(\boldsymbol{p} \times \boldsymbol{s})^{\alpha}\right\}
$$


\end{task}



\begin{task}
$\mathbf{2 .}^{C}$ Доказать, что квадрат псевдовектора Паули-Любанского для безмассовых полей имеет вид

$$
W^{2}=-4 p_{0}^{2} \hbar^{2}\left\{\partial^{+} \cdot \partial^{-}-\frac{1}{p_{0}^{2}}\left(\boldsymbol{p} \cdot \boldsymbol{\jmath}^{+}\right)\left(\boldsymbol{p} \cdot \boldsymbol{\jmath}^{-}\right)-\frac{\mathrm{i}}{p_{0}} \boldsymbol{p} \cdot\left(\boldsymbol{J}^{+} \times \boldsymbol{j}^{-}\right)\right\}$$

\end{task}



\begin{task}

$\mathbf{3 .}^{C}$ Найти поток частиц с релятивистской нормировкой состояний
$$
\left\langle\boldsymbol{k} \mid \boldsymbol{k}^{\prime}\right\rangle=2 \epsilon(\boldsymbol{k})(2 \pi)^{3} \delta\left(\boldsymbol{k}-\boldsymbol{k}^{\prime}\right)
$$


\end{task}



\begin{task}

4. $^{C}$ Показать, что Для свободного комплексного скалярного поля электрический заряд выражается через лоренц-инвариантные амплитуды $a(\boldsymbol{k}) \quad$ и $a_{c}(\boldsymbol{k})$ В ВИДе
$$
Q=\int \mathrm{d}^{3} r j^{0}=\int \frac{\mathrm{d}^{3} k}{(2 \pi)^{3} 2 k_{0}} e\left\{a^{*}(\boldsymbol{k}) a(\boldsymbol{k})-a_{c}^{*}(\boldsymbol{k}) a_{c}(\boldsymbol{k})\right\}
$$


\end{task}



\begin{task}

ЛЯрного ПОЛЯ
$$
\phi \mapsto \frac{1}{\sqrt{2 k_{0}}} \mathrm{e}^{\mp \mathrm{i} k x}
$$
НайтИ, ЧТО КОМПОНенты тензора энрегии-импульса
$$
T_{0}^{0} \mapsto k_{0}, \quad T_{0}^{\alpha} \mapsto \boldsymbol{k}
$$



\end{task}



\begin{task}

ЛЯрНОГО ПОЛЯ
$$
\phi \mapsto \frac{1}{\sqrt{2 k_{0}}} \mathrm{e}^{\mp \mathrm{i} k x}
$$
Найти, ЧТО КОМПОНенТы ТОКа
$$
j^{0} \mapsto \pm e, \quad j^{\alpha} \mapsto \pm e \boldsymbol{k}
$$


\end{task}



\begin{task}

$\mathbf{7} .^{C} \quad$ Какой вид имеет тензор энергии-импульса релятивистски инВариантного вакуума?


\end{task}



\begin{task}

$\mathbf{8 .}^{C} \quad$ Для правого вейлевского спинора покажите, что из уравнения ДВИЖения следует тожддество
$$
\frac{1}{\hbar} \boldsymbol{W} \bar{\chi}=\frac{1}{2} \boldsymbol{p} \bar{\chi}
$$


\end{task}



\begin{task}

$\mathbf{9 .}^{C}$ Показать, что если
$$
\boldsymbol{p} \cdot \boldsymbol{\sigma} \bar{\chi}(\boldsymbol{p})=|\boldsymbol{p}| \bar{\chi}(\boldsymbol{p}),
$$

то спинор
$$
\chi_{c p}(-\boldsymbol{p})=-\mathrm{i} \sigma_{2} \bar{\chi}^{*}(\boldsymbol{p})
$$
удовлетворяет уравнению
$$
-\boldsymbol{p} \cdot \boldsymbol{\sigma} \chi_{c p}(-\boldsymbol{p})=|\boldsymbol{p}| \chi_{c p}(-\boldsymbol{p})
$$


\end{task}



\begin{task}

10. $^{C} \quad$ Вычислить гамильтониан правого вейлевского спИнора в терминах амплитуд релятивистски нормированных мод. 11.C Вычислить заряд правого вейлевского 
\end{task}



\begin{task}

Вычислить заряд правого вейлевского спинора в терминах амплитуд релятивистски нормированных мод.

\end{task}



\begin{task}

12. $^{C}$ Показать, что проекторы на состояния с заданной проекцией
спИна частицы на вектор поляризации имеют вид
$$
P_{\pm}=\frac{1}{2}\left(1+\lambda \gamma_{5} \notin\right)
$$
а ДЛЯ аНТИчастиЩ -
$$
P_{\pm}^{c}=\frac{1}{2}\left(1-\lambda \gamma_{5} \notin\right)
$$
НОГО 4 -имПульсу $p:$
$$
\lambda=\pm 1, \quad \epsilon^{2}=-1, \quad \epsilon \cdot p=0
$$


\end{task}



\begin{task}


$\mathbf{1 3 .}^{C}$ Вычислить сумму по поляризациям дираковских частиц и античастиц:
$$
\Pi(\boldsymbol{p})=\sum_{\lambda} u_{\lambda}(\boldsymbol{p}) \bar{u}_{\lambda}(\boldsymbol{p})=\not p+m c, \quad \Pi^{c}(\boldsymbol{p})=\sum_{\lambda} v_{\lambda}(\boldsymbol{p}) \bar{v}_{\lambda}(\boldsymbol{p})=\not p-m c
$$


\end{task}






\begin{task}

14 Вывести уравнения Швингера–Дайсона и графическое представление для двухточечной вершинной функции для биспинора Дирака с юкавским взаимодействием с вещественным скалярным полем. Записать правила Фейнмана.


\end{task}



\begin{task}

15.C Вывести уравнения Швингера–Дайсона и графическое представление для двухточечной вершинной функции для скалярной электродинамики. Записать правила Фейнмана. 



\end{task}



\begin{task}

16. $^{C}$ Вывести уравнения IIIBИНГера-Дайсона и графическое представЛение для дВухточечной вершинной фунКции для массивного скалярНОГО ПОЛя с самодействием $\lambda \phi^{4} / 4 ! .$ Записать правила Фейнмана.


\end{task}



\begin{task}

17. $^{C}$ Доказать, ЧТО число петель $N_{L}$ В ДИаграмме с $N_{V}$ степенями Действия взаимодействия $V,$ Числом связных компонент диаграммы $N_{c}$ и числом внутренних линий $N_{I}$ ОПределяется соотношением
$$
N_{L}=N_{I}+N_{c}-N_{V}
$$
Привести примеры одно- и ДВухпетлевых диаграмм с одно- и ДВухсвяЗНыми компонентами в теории с взаимодействием $V \sim \lambda \phi^{4}$


\end{task}



\begin{task}


18. $^{C}$ Доказать, что разложение связных Диаграмм по петЛЯм совПадает с разложением по постоянной Планка $\hbar$

\end{task}













\clearpage
\part{Второе задание}


\section{упражнения}

\begin{task}

8. $^{C}$ Пользуясь антикоммутатором, ВычислИТь следы произведений Гамма-матриц Дирака:
$$
\begin{array}{l}
\operatorname{tr}\left(\gamma^{\mu} \gamma^{\nu}\right), \quad \operatorname{tr}\left(\gamma_{5} \gamma^{\mu}\right), \quad \operatorname{tr}\left(\gamma_{5} \gamma^{\mu} \gamma^{\nu}\right), \quad \operatorname{tr}\left(\gamma^{\mu} \gamma^{\nu} \gamma^{\mu^{\prime}}\right) \\
\operatorname{tr}\left(\gamma_{5} \gamma^{\mu} \gamma^{\nu} \gamma^{\mu^{\prime}}\right), \quad \operatorname{tr}\left(\gamma^{\mu} \gamma^{\nu} \gamma^{\mu^{\prime}} \gamma^{\nu^{\prime}}\right), \quad \operatorname{tr}\left(\gamma_{5} \gamma^{\mu} \gamma^{\nu} \gamma^{\mu^{\prime}} \gamma^{\nu^{\prime}}\right)
\end{array}
$$


\end{task}



\begin{task}

9. $^{C}$ Доказать, что след нечетного числа гамма-матриц Дирака равен НулЮ, а ДЛя четного $n$ Имеет место соотношение редукции
$$
\operatorname{tr}\left(\gamma^{\mu_{1}} \ldots \gamma^{\mu_{n}}\right)=g^{\mu_{1} \mu_{2}} \operatorname{tr}\left(\gamma^{\mu_{3}} \ldots \gamma^{\mu_{n}}\right)+g^{\mu_{1} \mu_{3}} \operatorname{tr}\left(\gamma^{\mu_{2}} \gamma^{\mu_{4}} \ldots \gamma^{\mu_{n}}\right)+\ldots
$$


\end{task}



\begin{task}

Упростить Выражения
$$
\gamma_{\mu} \not{p} \gamma^{\mu}, \quad \gamma_{\mu} \not{p} \not{k} \gamma^{\mu}
$$


\end{task}



\begin{task}

Рассмотреть тождества Фирца для гамма-матриц Дирака.


\end{task}


\section{задачи}


\begin{task}

$\mathbf{1 9 .}^{C} \quad$ В ведушем порядке теории возмушений КВантовой электродиНамики вычислить дифференциальное и полное сечения элеткронПОЗитронной аннигиляции в мюон-антимюон: $e^{+} e^{-} \rightarrow \mu^{+} \mu^{-}$


\end{task}



\begin{task}

$\mathbf{2 0 .}^{C} \quad$ В ведушем порядке теории возмушений Квантовой электродиНамиКи Вычислить дифференциальное и полное сечения элеткрон-
скалярными частицами: $e^{+} e^{-} \rightarrow \pi^{+} \pi^{-} .$ Сравнить распределение по уГЛам в системе центра масс с распределением в случае образования
$\mathrm{M} \mathrm{HOOHOB}$


\end{task}



\begin{task}

$\mathbf{2 1 .}^{C}$ В ведушем порядке теории возмушений КВантовой электродинаМИКи Вычислить дифференциальное сечение комптоновского рассеяния фотона на электроне: $\gamma e^{-} \rightarrow \gamma e^{-}$


\end{task}



\begin{task}

$\mathbf{2 2 .}^{C}$ Вычислить сечение рассеяния электронов на мюонном нейтрино
в модели с четырёхфермионном взаимодействием: $e^{-} \nu_{\mu} \rightarrow \nu_{e} \mu^{-}$


\end{task}



\begin{task}

23. $^{C}$ Вычислить ширину трёхчастичного распада мюона на электрон и нейтрино: $\mu^{-} \rightarrow e^{-} \bar{\nu}_{e} \nu_{\mu}$


\end{task}



\begin{task}

$\mathbf{2 4 .}^{C}$ Вычислить время дВухчастичного распада заряженного пиона:
$\pi^{-} \rightarrow \mu^{-} \bar{\nu}_{\mu} .$ Сравнить ширину распада пиона на электрон и мюон.



\end{task}



\begin{task}

$\mathbf{2 5 .}^{C}$ Вычислить время распада нейтрона: $n \rightarrow p e^{-} \bar{\nu}_{e}$


\end{task}



\begin{task}

26. $^{*}$ Вычислить пирину дВухчастичного распада $Z$ -бозона на нейтри$\mathrm{HO}: Z \rightarrow \nu \bar{\nu}$


\end{task}



\begin{task}

27. $^{C}$ В ведушем порядке теории возмушений КХД вычислить сечение
$\bar{q} q \rightarrow \bar{c} c$


\end{task}



\begin{task}

В ведущем порядке теории возмущений КХД вычислить сечение рождения очарованных кварков в глюон-глюоннном слиянии: g g  cc. Рассмотреть синглетный и октетный по цвету вклады в сечение. 


\end{task}




\printindex

\bibliographystyle{plain}
\bibliography{bibliography}


\end{document}
